\documentclass[10pt,article]{gt-report}

\loadglsentries{../_common/Referencias/glossario}

\addbibresource{../_common/Referencias/bibliografia.bib}
\addbibresource{../RS0002/RS0002.bib}

\title{Um Título}

\author{John Doe\inst{1}\orcidIcon{0000-0001-9223-7512}, \\
    Linus Torvalds\inst{1}\orcidIcon{0000-0001-5958-8011}
    \thanks{\textit{Este trabalho foi financiado por alguém}}
}

\address{Instituto Tecnológico de Aeronáutica - ITA\\
    Divisão da Ciência da Computação - IEC\\
    % Praça Marechal Eduardo Gomes, 50 - Vila das Acácias, 12228-900\\
    São José dos Campos/SP - Brasil    
    \email{doej@ita.br, tlinus@ita.br}
}

\graphicspath{
    {../_common/},
    {../RS0002/anexos/},
}

\begin{document}

    \begin{abstract}
        Praesent tincidunt urna id lobortis accumsan. Quisque suscipit a quam eu suscipit. Ut varius venenatis ante a tristique. Phasellus sed mi a neque pulvinar tincidunt quis eget quam. Nam dictum finibus nulla in sagittis. Fusce hendrerit ex vitae nibh pulvinar, non viverra mauris porttitor. Etiam ut porta diam. Aliquam imperdiet tortor turpis, et dictum lacus faucibus at. Nullam non mauris varius, sagittis nibh non, maximus augue. Ut porta mauris in justo volutpat semper. Nunc eu laoreet ipsum. Aliquam finibus, enim eleifend vulputate vulputate, lectus velit finibus tellus, eu tincidunt felis lectus in elit.
    \end{abstract}

    \begin{resumo}
        Nunc consectetur felis a tristique venenatis. Nam pretium mi sit amet tellus porta ornare. Ut imperdiet varius accumsan. Vestibulum malesuada consectetur purus id interdum. Duis at consequat ipsum. Sed porta justo quis augue fermentum eleifend. Aenean non tortor at massa bibendum molestie eget id nunc. Quisque maximus ante vel fermentum scelerisque. Vivamus consequat scelerisque magna eu mattis. Curabitur in ante quis purus bibendum interdum a at urna. Morbi auctor tortor ac tempor tempor. Nunc molestie nisl enim, in efficitur quam aliquet ut. Quisque porta felis hendrerit massa lobortis, at euismod ante tincidunt.
    \end{resumo}

    \input{../RS0002/_doc}

    \section{Conclusões e Trabalhos Futuros}\label{RS0001:conclusao}

    Phasellus facilisis varius tortor in congue. Integer id erat tincidunt, sagittis lectus at, interdum magna. Nunc porta lectus nec enim rhoncus, sit amet ultrices purus congue. Praesent nec turpis euismod, vehicula purus ac, efficitur massa. Sed pulvinar mauris sed velit tempor, sed porttitor nibh pulvinar. Ut venenatis ex nec nibh malesuada ornare. Proin fermentum mauris vel mi aliquam hendrerit. Morbi lobortis nisi eu tortor elementum, eget hendrerit lorem ullamcorper. Sed sollicitudin fringilla metus a faucibus. Mauris sem nibh, maximus sed orci nec, aliquet dictum est.
    
    In elementum nisi quis dapibus semper. Mauris volutpat nec mauris sit amet pulvinar. In pharetra in tortor ut posuere. Suspendisse quis urna et lectus vestibulum sagittis ac nec libero. Phasellus placerat massa velit, eu bibendum purus vestibulum vel. Vivamus porttitor est mauris, eu mollis ligula laoreet id. Ut sed felis eu orci pellentesque dapibus a sed sem. Quisque ullamcorper elit ante, id dapibus ex lobortis in. Duis urna nisl, luctus in hendrerit eu, porttitor et felis. Ut ac pretium arcu. Curabitur sagittis est id leo consectetur semper. Praesent blandit tortor vitae odio ullamcorper, quis fermentum magna volutpat. Aliquam erat volutpat. In porttitor sapien a lobortis cursus. Proin aliquet enim non lectus ornare fermentum.

    %\section{Agradecimentos}

\end{document}